\chapter{Conclusion et perspectives}

Dans ce rapport, nous avons dressé un état de l’art des techniques en matière de photogrammétrie relatives au processus de reconstruction d’un modèle~3D d’une scène à partir d’images~2D~—~également appelé \emph{«~structure from motion~»} dans la littérature anglophone.

La première phase de ce processus consiste à détecter des points caractéristiques de chaque image, qui sont aisément reconnaissables depuis d’autres points de vues. Nous avons vu deux procédures automatiques pour réaliser cette détection~: l’algorithme SIFT et l’algorithme SURF.

La phase suivante a pour objectif la mise en correspondance des points équivalents vus depuis plusieurs images. Pour ce faire, un vecteur descripteur du voisinage de chaque point est calculé et comparé dans toutes les images pour déterminer les correspondances les plus proches. Nous avons étudié deux façons de définir ce vecteur~: le descripteur SIFT et le descripteur SURF.

Dans la mesure où la vitesse de calcul est un critère important dans notre projet, nous avons décidé d’utiliser l’algorithme SURF et son descripteur, qui dérivent de SIFT mais sont plus rapides, au détriment d’une moins bonne précision sur des cas particuliers qui n’affectent pas notre jeu de données.

Afin de rendre l’ensemble des correspondances de points moins sensible aux aberrations, la méthode probabiliste RANSAC et une façon de l’appliquer à notre problème ont été présentés. En effet, la cohérence des correspondances est essentielle pour obtenir une reconstruction proche de la réalité.

Enfin, la phase finale consiste à positionner chaque point détecté et associé dans l’espace~3D de la scène. Nous avons pour ce faire d’abord étudié le modèle du sténopé, simplification applicable aux appareils photos linéaires, et les paramètres intrinsèques et extrinsèques qui déterminent un appareil. Des méthodes d’étalonnage et de positionnement relatif des appareils, permettant de retrouver ces paramètres, ont été présentées. Une fois tous les appareils déterminés, chaque point peut être positionné dans l’espace en utilisant la triangulation.

\section{Difficultés rencontrées lors des recherches}

Le domaine de la photogrammétrie est vaste et nous n’avons qu’effleuré son étendue lors de la réalisation de la recherche bibliographique pour ce rapport. Il s’agit également d’un domaine nouveau pour nous, qui requiert notamment une bonne connaissance des outils de l’algèbre linéaire et de l’analyse que nous avons dû revoir.

Par ailleurs, l’ensemble des livres, articles et thèses que nous avons étudiés adoptent souvent des notations conflictuelles et des définitions contradictoires pour les mêmes objets. En effet, la recherche sur la photogrammétrie est réalisée alternativement dans le contexte de la géomatique ou de la vision par ordinateur, qui ont chacune leurs propres conventions. Ces incohérences ont compliqué notre tâche de synthèse.

Enfin, notre projet est situé à la charnière du projet de la première équipe, «~programmation du drone et récolte de données~», et de celui de la troisième, «~construction d’une application de visualisation interactive de modèles tridimensionnels~». Cette position particulière fait que nous avons dû nous concerter à la fois avec la première équipe pour connaître le type de données que nous devons traiter, et avec la dernière pour déterminer les données devant être produites.

\section{Apports personnels de la phase de recherche}

Cette phase de recherche a été pour nous l’occasion de mobiliser nos connaissances en algèbre linéaire et en analyse et d’en développer de nouvelles en traitement d’images. Elle nous a également permis de découvrir le champ de la vision par ordinateur sur lequel nous n’avions pas encore eu l’occasion de travailler.

Par ailleurs, ce projet est pour nous une première occasion de travailler au sein d’une équipe de six personnes, ce qui soulève des problématiques nouvelles et intéressantes en matière de prise de décisions et de coordination.

\section{Suite du projet et emploi du temps prévisionnel}

Ce rapport ne marque pas la fin de nos recherches pour ce projet. Plusieurs problématiques énoncées dans l’introduction restent en suspens, à savoir comment reconstruire un modèle~3D à partir d’images~2D et comment obtenir un indicateur de qualité de ce modèle. En effet, pour le moment, nous n’avons exploré que les méthodes permettant de construire un nuage de points représentant la scène, et non pas un modèle entier.

Dans la suite de ce projet, qui se déroulera de février~2018 à avril~2018, les recherches restant à faire vont être réalisées et une implémentation des algorithmes présentés construite au sein d’une application permettant de reconstruire un modèle~3D. L’annexe~\ref{appendix:gantt} est un diagramme de Gantt qui montre notre emploi du temps prévisionnel pour ces trois mois à venir.

